\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\author{Richter}
\title{IT-Richtlinie}
\begin{document}
\section{7 Aufgaben}
\paragraph{1}Das Informationssicherheitsmanagementteam ist das zentrale Beschluss-und Kontrollorgan für alle Belange der Informationssicherheit.
\paragraph{2}Das Informationssicherheitsmanagementteam ist für die Richtlinienerstellung, Fortschreibung, Umsetzung und Überwachung des Informationssicherheitsprozesses verantwortlich.
\paragraph{3}Das Informationssicherheitsmanagementteam gibt  die  hochschulinternen  technischen  Standards 
zur  Informationssicherheit  vor.  Außerdem  veranlasst  es  die  Schulung  und  Weiterbildung  der  de-
zentralen Informationssicherheitsbeauftragten und deren Unterstützung  bei  der  Richtlinienumsetzung.

\paragraph{4}Der zentrale Informationssicherheitsbeauftragte ist für die Umsetzung der Richtlinien und die Steuerung  und  Koordinierung  des  Informationssicherheitsprozesses  verantwortlich.  Er  ist  in  allen  sicherheitsrelevanten Fragen Ansprechpartner nach innen und nach außen.

\paragraph{5}Die Aufgaben des zentralen Informationssicherheitsbeauftragten sind insbesondere:
\begin{itemize}
	\item die Beratung des Rektorates in relevanten Fragen der Informationssicherheit,
	\item  die Koordinierung der Erstellung des IT-Sicherheits-und Notfallvorsorgekonzeptes sowie 	   weiterer Richtlinien und Regelungen zur Informationssicherheit,
	\item  die Erstellung  des  Plans  für  die  Umsetzung  von  Sicherheitsmaßnahmen, 
Initiierung  und  Überprüfung der Realisierung der Maßnahmen, 
	\item die Koordinierung sicherheitsrelevanter Projekte und Integration der Belange der Informations-
sicherheit in Projekte,
	\item die Untersuchung und Dokumentation sicherheitsrelevanter Zwischenfälle,
	\item die Initiierung und Steuerung von Sensibilisierungsmaßnahmen
\end{itemize}

\paragraph{6}Das Informationssicherheitsmanagementteam unterstützt  den  zentralen  Informationssicherheitsbeauftragten bei  diesen  Aufgaben. 
Das Informationssicherheitsmanagementteam erstellt  jährlich  einen Informationssicherheitsbericht, der durch den zentralen Informationssicherheitsbeauftragten der Leitung des UAG vorgestellt wird.

\paragraph{7}Die EDV-Abteilung des Landratsamtes  ist  in  Zusammenarbeit  mit  dem  Informationssicherheitsmanagementteamverantwortlich für die system-, netz- und betriebstechnischen Aspekte der Informations-
sicherheit und gibt in diesem Rahmen Empfehlungen zu technischen Standards zur Informationssi-
cherheit vor.

\paragraph{8}Die  dezentralen  Informationssicherheitsbeauftragten sind  für  die  Umsetzung  aller  mit  dem  Informationssicherheitsmanagementteam abgestimmten Sicherheitsbelange und  der  Compliance  in den 
ihnen zugeordneten Bereichen verantwortlich.    

\paragraph{9}Die  Einsetzung  von  Informationssicherheitsbeauftragten entbindet  die  Leiter  der  Grund
-/Struktureinheiten  nicht  von  ihrer  Verantwortung  zur  Umsetzung  der  Informationssicherheit  in ihrem  Bereich.

\paragraph{10}Die Grund-/Struktureinheiten sind verpflichtet, bei allen Planungen, Verfahren und Entscheidungen 
mit  Bezug zur  Informationssicherheit  die  jeweils  zuständigen  dezentralen  Informationssicherheits-
beauftragten zu  beteiligen,  die  ihrerseits  die  Arbeit  mit  dem  Informationssicherheitsmanage-
mentteam koordinieren.
\section{8 Informationssicherheitsprozess}
\paragraph{1}Das Informationssicherheitsmanagementteam plant, steuert und kontrolliert unter 
der Leitung des Informationssicherheitsbeauftragten den Informationssicherheitsprozess. Der Informationssicherheitsprozess ist dabei ständig weiterzuentwickeln, auf seine Wirksamkeit zu prüfen und ggf. anzupassen, um die Informationssicherheit aufrechtzuerhalten und eine kontinuierliche Verbesserung 
sicherzustellen.

\paragraph{2}Die dezentralen Informationssicherheitsbeauftragten sind für die kontinuierliche Überwachung der 
Umsetzung  des  Informationssicherheitsprozesses  in  ihrem  Bereich  verantwortlich.  Sie  sind  ver-
pflichtet  sicherheitsrelevante  Informationen  entgegenzunehmen  und  ggf.  unverzüglich  die  not-
wendigen  Maßnahmen  zur  Gefahrenabwehr  in  ihrem  Bereich  zu  veranlassen.  Hierzu  müssen  sie  
von der Leitung ihrer Grund-/Struktureinheit mit entsprechenden Kompetenzen ausgestattet wer-
den.  Sie  informieren  die  Leiter  ihrer  Grund-/Struktureinheiten  und  den  zentralen  Informationssicherheitsbeauftragten regelmäßig  über  den  Sicherheitsstandard  und  auftretende  Probleme  und  schlagen Lösungsmöglichkeiten vor.

\paragraph{3}Der zentrale Informationssicherheitsbeauftragte ist über jeden sicherheitsrelevanten Vorfall 
zu informieren. Er entscheidet über eine Information gegenüber der Leitung des UAGs.

\paragraph{4}Es sind Notfallpläne zu erarbeiten, die Handlungsanweisungen und Verhaltensregeln für bestimmte  Gefahrensituationen  und  Schadensereignisse  beinhalten. Ziel ist  die  Abwendung  von  Gefahren  
und eine möglichst schnelle Wiederherstellung der Verfügbarkeit der IT-Ressourcen.

\paragraph{5}Die   dezentralen   Informationssicherheitsbeauftragten   sind   bezüglich   ihrer   Mitteilungspflichten   
gegenüber dem zentralen Informationssicherheitsbeauftragten und der Leitung des UAGs unabhängig von Weisungen ihrer Vorgesetzten. 

\paragraph{6}Die  Mitarbeiter  des  UAGs  
sowie Dritte  sind  verpflichtet, Sicherheitsvorfälle 
und andere relevante Informationen unverzüglich an den jeweiligen dezentralen oder den zentra-
len Informationssicherheitsbeauftragten oder den Leiter des Hochschulrechenzentrums 
zu melden.

\section{9 Gefahrenintervention}

\paragraph{1} Bei  Gefahr  im  Verzug  veranlassen  die  dezentralen  Informationssicherheitsbeauftragten
die  sofortige  vorübergehende  Stilllegung  betroffener  IT-Systeme  in  ihrem  Bereich,  wenn  zu  befürchten  ist,  dass ein voraussichtlich gravierender Schaden nicht anders abzuwenden ist.

\paragraph{2} Soweit  die  EDV-Abteilung des Landratsamt Görlitz  Gefahr  in  Verzug  feststellt,  kann  es  Netzanschlüsse vorübergehend  sperren,  wenn  zu  befürchten  ist,  dass  ein  voraussichtlich  gravierender  Schaden  für  die  IT-Infrastruktur  in  Teilen  oder  insgesamt  nicht  anders  abzuwenden  ist.  Die  Benachrichtigung  des  zuständigen  dezentralen  sowie  des  zentralen  Informationssicherheitsbeauftragten  erfolgt  unverzüglich, ggf. nachträglich. 
Die Leitung des UAGS ist in jedem Fall davon in Kenntnis zu setzen.

\section{10 Finanzierung}
Das UAG stellt den  am  Informationssicherheitsprozess  Beteiligten  ausreichend  Mittel  zur  
Verfügung, damit diese ihre Aufgaben unverzüglich, umfassend und vollständig erfüllen können. 

\section{11 Inkrafttreten}
Diese Ordnung tritt am Tag nach ihrer öffentlich amtlichen Bekanntmachung in Kraft. Die IT-Sicherheitsordnung vom 10.10.2010 verliert damit ihre Gültigkeit.
\end{document}